[打定輸數] 人民幣貶至10年低 年內「破7」又何妨？

人民幣貶至10年低 年內「破7」又何妨？

人民幣兌美元滙率再度逼近7，即使人行副行長兼國家外滙管理局局長潘功勝上周五出來喊話穩定市場情緒，人民幣兌美元在岸價（CNY）今日（29日）卻貶至近10年半低位，收報6.9560，加劇市場熱議年內滙率「破7」的可能性。

分析認為，監管層信心喊話，不如提高人民幣滙率彈性；而關鍵點位「7」也並非不能破的關口，突破後也不代表市場會變得失控。

人民幣兌美元在岸價（CNY）全日在6.9574至6.9419之間波動，收報6.9560，較上個交易日4時30分收市價跌82點子；較上日夜盤跌約150點子。離岸人民幣兌美元（CNH）早盤已失守6.96關，低見6.9672，目前在6.9637徘徊。

監管層信心喊話 恐刺激購滙需求

路透分析指，從交易角度看人民幣滙率走勢，9月開始，監管層給市場提供了流動性，但卻壓低了實際波動率，這反而提升了貶值預期，刺激購滙需求，市場對「破7」的單邊押注更加明顯。

如果走勢圖表現出的明顯的雙向波動，波動率上升，押注成本也會上升，另外「三根陽線改變預期」仍十分有用，改變預期可從走勢圖開始。

市場人士也多次呼籲，提高滙率彈性才是化解單邊押注的最好方法，而且是市場能接受的方法，喊話而不改變滙率走勢，最終效果也會打折。

堅守具體支持點 更易被市場攻擊

人行副行長潘功勝日前強調「有基礎、有信心、有能力」保持人民幣滙率基本穩定，人民幣在新興市場貨幣中走勢總體穩健，中國有應對滙率波動的豐富經驗和工具。中國央行積極採取措施穩定市場預期，針對外滙市場順周期的行為，已經並將繼續採取宏觀審慎政策來穩定預期。

不少分析將此解讀為，監管層不會放棄關鍵關口，這顯然是誤讀。人民幣的滙率機制中並無某個點位不能破的說法，而堅守某個具體點位更容易被市場攻擊，並引發超調風險，同時也削弱了定價機制的權威性。

一外資行交易員稱，不要太糾結於點位，雙向均衡波動是最好的，實際上這是監管自信的體現。

監管層具完全主動權 市場難突失控

分析認為，單純盯住人民幣會否「破7」本身就是個錯誤的命題，市場更應關注人民幣的滙率運行機制是否發生改變，如果沒有發生改變，那麼按照當前機制，只要美元持續走強，人民幣跌勢不可能在逼近7時戛然而止。

事實上，沒有不能破的關口，而關口突破之後，也不代表市場就會變得失控，特別是監管層具有完全主動權的人民幣滙率，更不可能出現這種狀況。

今年下半年以來，全球避險情緒上升抬漲美指的同時，也持續施壓人民幣滙率，不過相較於其他新興經濟體貨幣而言，人民幣滙率仍相對持穩，人民幣滙率指數亦維持在相對穩定的區間內。

有部分市場人士認為，監管層會堅守的主要依據是，一旦「破7」可能會刺激民眾購滙需求，貶值壓力上升進而加劇資金外流，甚至引發系統性風險；另外在中美貿易戰持續緊張背景下，「破7」可能會加劇緊張局勢，不利於談判推進。

政治關鍵事件前後 對滙率影響輕微

從2015年8.11滙改後人民幣單邊下跌引發的一系列負面影響來看，憂慮「破7」可能刺激購滙需求並非全無道理，不過，當前環境明顯好於2016年底，若資本外流進一步增加，監管層料會重啟之前已經使用過的促流入限流出的各種舉措。何況今年以來中國金融市場超預期的對外開放，帶來大量的資金流入，這也是2016年底時未見的。

有關政治局勢考量方面，分析也認為更多屬個人臆測，此前每逢大會，關鍵事件之前，各方都會猜測人民幣是否要維穩一下，給大會、關鍵事件創造良好條件；不過最近幾年看，這種想法多是一廂情願，政治事件前後對滙率的影響已非常小。

貶到冥幣一樣都冇所謂啦

不要睇少支那人一窩蜂嘅團結精神

一窩蜂換外匯

破7又贏，

咁破8都可以贏？

破7又何妨? 咁你之前護黎托?